# Экспертная система для Лабораторного практикума по Основам информационной безопасности

## Описание задачи

Получение релевантного списка рекомендаций на основании скопированного из терминала ошибочного вывода при выполнении лабораторной работы.

Имеется набор данных, который состоит из терминальной команды и полученного ответа содержащего диагностический вывод системы при выполнении **конкретной** лабораторной работы.

На основании данных пользователя и имеющегося набора данных система выдает релевантный с ее точки зрения список возможных способов решения данной проблемы.

Список решений для конкретной лабораторной работы имеется - задача выбрать подходящие и расположить их в порядке убывания критерия релевантности.

## Обоснование 

Несмотря на то, что мы хотим получить рекомендации в случае возникновения проблем при выполнении лабораторной работы, систему нельзя отнести к "рекомендательным системам". Рекомендательные системы, в современном понимании этого слова, это в основном системы, которые дают подсказки на сайтах для пользователя.

В большинстве рекомендательных систем применяется один из двух базовых подходов: коллаборативная фильтрация (collaborative filtering) и контентная фильтрация (content-based filtering). Также используют комбинацию этих двух подходов.

Коллаборативная фильтрация вырабатывает рекомендации, основанные на модели предшествующего поведения пользователя. Эта модель может быть построена исключительно на основе поведения данного пользователя или — что более эффективно — с учетом поведения других пользователей со сходными характеристиками. 

Контентная фильтрация формирует рекомендацию на основе поведения пользователя, какой контент интересует конкретного пользователя.

Система скорее относится к экспертным системам.

## Экспертные системы

Экспертная система — система, способная частично заменить специалиста-эксперта (в нашем случае преподавателя) в разрешении проблемной ситуации.

Для корректной работы нужна **база знаний** - модель поведения эксперта.

### Структура экспертной системы

![Структура экспертной системы](img/sructura.png)

1. База знаний

Знания — это правила, законы, закономерности получены в результате профессиональной деятельности в пределах предметной области.

База знаний — база данных содержащая правила вывода и информацию о человеческом опыте и знаниях в некоторой предметной области. Другими словами, это набор таких закономерностей, которые устанавливают связи между вводимой и выводимой информацией.

2. Данные

Данные — это совокупность фактов и идей представленных в формализованном виде.
Собственно на данных основываются закономерности для предсказания, прогнозирования. Продвинутые интеллектуальные системы способные учиться на основе этих данных, добавляя новые знания в базу знаний.

3. Модель представления данных

Самая интересная часть экспертной системы.
Модель представления знаний (МПЗ) — это способ задания знаний для хранения, удобного доступа и взаимодействия с ними, который подходит под задачу интеллектуальной системы.

4. Механизм логического вывода данных (Подсистема вывода)

Механизм логического вывода (МЛВ) данных выполняет анализ и проделывает работу по получению новых знаний исходя из сопоставления исходных данных из базы данных и правил из базы знаний. Механизм логического вывода в структуре интеллектуальной системы занимает наиболее важное место.

